做人點會唔痛 - 畢明

做人點會唔痛 - 畢明

這電影成為了2020年我最喜愛的十大，不費吹灰。雖然2020才剛到4月。在這瘟疫時期上映，是它的不幸；導演拍了這作品給世人，是我們幸運，普渡眾生。

別中計，《無痛斷捨離》，是關於痛。

可以無痛，因為無情。斷情捨愛離人性，才能無感絕痛。

「斷絕不需要的東西；捨去多餘的事物；脫離對物品的執着」，斷捨離由信念崛起到成為熱潮，成為時尚，成為邪教，終於有人認真對它唱唱反調；至少，反思一下一面倒歌頌膜拜，是否太盲目自欺，忘了人生的情愛去留，從來不可能那麼便宜簡單。

「那個八婆叫人丟嘢出了名，現在又開店叫人買嘢」，E說。八婆當然是Marie Kondo，在Netflix教你"tidying up"的整理專家近藤麻理惠，我想她心理有點變態，至少她不懂愛， 影片形容她為「扮成天使的魔鬼」。

泰國電影就是有它的獨賣喜劇感，寫情也細膩入微，入到微絲血管。

從瑞典學成回家的室內設計師阿靜，想把和媽媽哥哥同住的老家，裝修成簡約禪味的home office，奈何多年從未執拾的家是個極端雜物如山的風災現場。

不如我哋重新開始。她鼓吹兼強迫全家斷捨離。要狠，扔掉，頭也不回。

第一課，發現自己的殘忍。情如物證，有些物件，不是只屬於你一個人。不是說ownership，是指物件包含的情義，尤其是禮物，它包括了收送雙方，你掉了，那東西不能再為你生命"spark joy"了，棄如垃圾。

別以為說了句「多謝」便不殘忍，對於送贈的人，是會受傷的。阿靜丟棄別人相贈的東西容易，到發現哥哥丟了她織給他的頸巾，痛了。

第二課，與其棄，不如還。與其還，不如解決。當人或事不是「最適合現在的自己」，斷、捨、棄，真方便。對方即時變得廉價，自己即時變身冷血。靜改為把一些舊物歸還、回送原主，好過忘情棄愛，這過程，是一次回溯與重認，需要勇氣，舊牽繫（或多或少的）達致更圓滿的解決。

紅塵白浪過盡，把一些曾經沒有然後的舊情舊人拿起，或輕或重的都好，是面對是慈悲是有手尾。比起瀟灑冷血粗魯的說丟就丟，負責任得多。對有些人，那是驚喜，對有些，是回憶無價。功德無量。

諷刺地，導演用「斷捨離」心法分章節，每節教你「別感情用事」、「不要有感覺」，阿靜領悟的，是有些事要用情，有些人還有感覺。

到舊男友，她當年狠飛的那個，很絕的拋棄，分手都沒說。或許因為她爸爸也是忽然自她童年缺席，走了不回頭。她比誰都能夠無情，又比誰都嘗透被斷捨的滋味，她做過不再為人spark joy的垃圾。

第三課，move on，原諒，功德無量。阿靜拿舊情人Aim的舊物歸原主，自首致歉，生命還須繼續的他有新歡了，都過去了。Aim的媽媽也過身了。提醒世人，人世間本已充滿別離，不管你珍不珍惜，斷不斷也要捨離。他為了move on，忘記了她。

丟得了人和物，棄不掉貪、嗔、癡。儀式化騙自己丟了就是過去了叫自欺欺人。斷捨離是偽裝成不再執着的保護色。

第四課，打臉：承認自私，真實closure。你以為歸還、致歉、move on、原諒，是王道嗎？不。那是自私，一切是為了自己安心而做的。你拾起，因為良心不安，卻打擾了別人的安靜。真正的closure，是接受自己殘忍，自私、有愛同時無情和對別人的傷害。是修行。

一部電影，親情愛情友情的難捨與必須忘記都寫透了。斷捨了任何花俏電影語言，充滿信心多用長鏡頭和特寫簡約說話。整部電影都是細微的看透與慈悲。

那要move on、要捨棄嗎？要。像媽媽，死留着爸爸留下的鋼琴何用？都沒人彈的了。他自己都說不要了。

人情世故關係的整理，與其一刀斷捨離，不如好好梳理。扔棄不是「讓自己感到最愉快也最常用」的？不如枯了的，棄，再死攬只餘腐敗。還是活的，思念好、愛好恨好痛好，保留，掉得了物，掉不了情。什麼也實用快樂主義，收藏家和博物館都沒價值。

書，有些不常用，燈，有些不常開，但我家很多。「書似青山常亂疊，燈如紅豆最相思」，我喜歡，而相思未必愉快。

情僧蘇曼殊說「無情何必生此世」，做人唔感情用事，同條鹹魚有乜分別。

我寧願不過度斷捨離，擁抱舊物人情，接受年月受過傷摧了心肝，比起潔癖棄愛，也是豪邁。人生，應該有情、有難斷、難離、不捨，無悔。

IG：budmingbudming
FB專頁：

畢明
電郵 :budming@yahoo.com